

Exercice **Nature**

Étudier la convergence des séries  $\sum u_n$  suivantes :

1.  $u_n = \frac{n+1}{3^n}$

2.  $u_n = \frac{n}{n^3+1}$

3.  $u_n = \frac{\sqrt{n}}{n^2+\sqrt{n}}$

4.  $u_n = n \sin(1/n)$

5.  $u_n = \frac{1}{\sqrt{n}} \ln \left( 1 + \frac{1}{\sqrt{n}} \right)$

6.  $u_n = \frac{\sqrt{n+1} - \sqrt{n}}{n}$

7.  $u_n = \frac{(-1)^{n+n}}{n^2+1}$

8.  $u_n = \ln \left( \frac{n^2+n+1}{n^2+n-1} \right)$

## Correction

1. on a :

$$\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{n+1}{3n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \frac{1}{3}$$

D'après le critère de d'Alembert, la série est convergente.

- 2.
- $\sum \frac{n}{n^3+1}$
- est une série à termes positifs. On a :

$$\frac{n}{n^3+1} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n^2}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^2}$  est convergente, la série  $\sum \frac{n}{n^3+1}$  est convergente par règle de comparaison.

- 3.
- $\sum \frac{\sqrt{n}}{n^2+\sqrt{n}}$
- est une série à termes positifs. On a :

$$\frac{\sqrt{n}}{n^2+\sqrt{n}} = \frac{\sqrt{n}}{n^2(1+\sqrt{n}/n^2)} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n^{3/2}}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^{3/2}}$  est convergente, la série  $\sum \frac{n}{n^3+1}$  est convergente par règle d'équivalence.

4. Comme  $n \sin(1/n) \sim_{n \rightarrow \infty} 1$ , le terme générale de série ne converge pas vers 0, donc la série diverge grossièrement.
5.  $\sum \frac{1}{\sqrt{n}} \ln \left(1 + \frac{1}{\sqrt{n}}\right)$  est une série à termes positifs. On a :

$$\frac{1}{\sqrt{n}} \ln \left(1 + \frac{1}{\sqrt{n}}\right) \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n}$  est divergente, la série  $\sum \frac{1}{\sqrt{n}} \ln \left(1 + \frac{1}{\sqrt{n}}\right)$  est divergente par règle d'équivalence.

- 6.
- $\sum \frac{\sqrt{n}}{n^2+\sqrt{n}}$
- est une série à termes positifs. On a :

$$\frac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n}}{n} = \frac{\sqrt{n}(\sqrt{1+1/n}-1)}{n} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt{n}(\frac{1}{2n})}{n} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2n^{3/2}}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^{3/2}}$  est convergente, la série  $\sum \frac{n}{n^3+1}$  est convergente par règle d'équivalence.

- 7.
- $\sum \frac{(-1)^n+n}{n^2+1}$
- est une série à termes positifs. On a :

$$\frac{(-1)^n+n}{n^2+1} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n}$  est divergente, la série  $\sum \frac{(-1)^n+n}{n^2+1}$  est divergente par règle d'équivalence.

- 8.
- $\sum \ln \left(\frac{n^2+n+1}{n^2+n-1}\right)$
- est une série à termes positifs.

— Version courte :

$$u_n = \ln \left(1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}\right) - \ln \left(1 + \frac{1}{n} - \frac{1}{n^2}\right) \underset{n \rightarrow +\infty}{=} \left(\frac{1}{n} + O\left(\frac{1}{n^2}\right)\right) - \left(\frac{1}{n} + O\left(\frac{1}{n^2}\right)\right) = O\left(\frac{1}{n^2}\right).$$

## Exercice Nature

Étudier la convergence des séries  $\sum u_n$  suivantes :

1.  $u_n = \frac{1}{n+(-1)^n \sqrt{n}}$
2.  $u_n = \left(\frac{n+3}{2n+1}\right)^{\ln n}$
3.  $u_n = \frac{1}{\ln(n) \ln(\ln n)}$

$$u_n = \left(\frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}\right) - \frac{(\sqrt{n} + \sqrt{n^2})}{2} - \left(\left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n^2}\right) - \frac{(\sqrt{n} - \sqrt{n^2})}{2}\right) + o\left(\frac{1}{n^2}\right)$$

$$u_n = \frac{2}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right) \sim \frac{2}{n}$$

4.  $u_n = e - \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n$

Correction

1.  $\sum \frac{1}{n+(-1)^n\sqrt{n}}$  est une série à termes positifs. On a :

$$\frac{1}{n+(-1)^n\sqrt{n}} = \frac{1}{n(1+(-1)^n\sqrt{n}/n)} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n}$  est divergente, la série  $\sum \frac{1}{n+(-1)^n\sqrt{n}}$  est divergente par règle de comparaison.

2.  $\sum \left(\frac{n+3}{2n+1}\right)^{\ln n}$  est une série à termes positifs. On a :

$$\left(\frac{n+3}{2n+1}\right)^{\ln n} = e^{\ln(n) \ln\left(\frac{n+3}{2n+1}\right)} \sim_{n \rightarrow \infty} e^{\ln(n) \ln\left(\frac{1}{2}\right)} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n^{\ln 2}}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^{\ln 2}}$  est divergente, la série  $\sum \left(\frac{n+3}{2n+1}\right)^{\ln n}$  est divergente par règle de comparaison.

3.  $\sum \frac{1}{\ln(n) \ln(\text{ch } n)}$  est une série à termes positifs. On a :

$$\ln(\text{ch}(n)) = \ln\left(\frac{e^n + e^{-n}}{2}\right) \sim_{n \rightarrow \infty} \ln(e^n/2) \sim_{n \rightarrow \infty} n - 2 \sim_{n \rightarrow \infty} n.$$

Étudions la nature de la série  $\sum \frac{1}{\ln(n)n}$  à l'aide d'une comparaison série intégrale.

La fonction  $x \rightarrow x \ln x$  est continue, croissante et strictement positive sur  $]1, +\infty[$  (produit de deux fonctions strictement positives et croissantes sur  $]1, +\infty[$ ). Par suite, la fonction  $x \rightarrow \frac{1}{x \ln x}$  est continue, décroissante sur  $]1, +\infty[$  et de limite 0 en l'infini. Les hypothèses étant vérifiées, la série  $\sum \frac{1}{\ln(n)n}$  est de même nature que la suite  $\left(\int_2^n \frac{1}{x \ln x} dx\right) = (\ln(\ln(n)) - 2)$ . Cette suite diverge donc la série aussi.

Enfin par théorème de comparaison, la série  $\sum \frac{1}{\ln(n) \ln(\text{ch } n)}$  diverge.

4. On a :

$$e - \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e - e^{n \ln(1+\frac{1}{n})} = e - e^{n(\frac{1}{n} - \frac{1}{2n^2} + O(\frac{1}{n^2}))} = e(1 - e^{-\frac{1}{2n} + O(\frac{1}{n})}) \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{e}{2n}$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n}$  est divergente, la série  $\sum e - \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n$  est divergente par règle de comparaison.

### Exercice **Nature**

Étudier la convergence des séries  $\sum u_n$  suivantes :

1.  $u_n = \frac{\sin(\frac{1}{n})}{n}$

2.  $u_n = \frac{\sin(n) + \cos(n)}{n^2}$

3.  $u_n = \frac{|\sin(n)| + |\cos(n)|}{n}$

4.  $u_n = \frac{(n!)^2}{2n!}$

5.  $u_n = (\ln(n+1))^2 - (\ln(n))^2$

6.  $u_n = \frac{\ln(n)}{n^2}$

## Correction

1.  $\sum \frac{\sin(\frac{1}{n})}{n}$  est une série à termes positifs (SATP). On a :

$$\frac{\sin(\frac{1}{n})}{n} \sim_{n \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{n}}{n} = \frac{1}{n^2}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^2}$  est convergente, la série  $\sum \frac{\sin(\frac{1}{n})}{n}$  est convergente par règle de comparaison.

2. Étudions la nature de SATP  $\sum \frac{|\sin(n) + \cos(n)|}{n^2}$ . On a :

$$\frac{|\sin(n) + \cos(n)|}{n^2} \leq \frac{2}{n^2}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^2}$  est convergente, la série  $\sum \frac{|\sin(n) + \cos(n)|}{n^2}$  est convergente par règle de comparaison. La série  $\sum \frac{\sin(n) + \cos(n)}{n^2}$  est absolument convergente donc convergente.

3.  $\sum \frac{|\sin(n)| + |\cos(n)|}{n}$  est une STAP. On a :

$$\frac{|\sin(n)| + |\cos(n)|}{n} \geq \frac{|\sin(n)|^2 + |\cos(n)|^2}{n} = \frac{1}{n}.$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n}$  est divergente, la série  $\sum \frac{|\sin(n)| + |\cos(n)|}{n}$  est divergente par règle de comparaison.

4.  $\sum \frac{(n!)^2}{2n!}$  est une SATP. On a :

$$\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{\frac{((n+1)!)^2}{2(n+1)!}}{\frac{(n!)^2}{2n!}} = \frac{((n+1)!)^2}{(n!)^2} \frac{2n!}{(2(n+1))!} = \frac{(n+1)^2}{(2n+1)(2n+2)} \rightarrow_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{4}.$$

D'après la règle de d'Alembert ( $\frac{1}{4} < 1$ ), la série  $\sum \frac{(n!)^2}{2n!}$  est convergente.

5. On a  $u_n = a_{n+1} - a_n$  avec  $a_n = (\ln(n))^2$ .  $\sum (\ln(n+1))^2 - (\ln(n))^2$  est une série télescopique. Sa somme partielle est égale :

$$S_n = (\ln(n+1))^2 - (\ln(1))^2 = (\ln(n+1))^2 \rightarrow_{n \rightarrow \infty} +\infty.$$

Donc la série diverge.

6.  $\sum \frac{\ln(n)}{n^2}$  est une SATP. On a :

$$\frac{\ln(n)}{n^2} = o\left(\frac{1}{n^{3/2}}\right) \text{ car } \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{\frac{\ln(n)}{n^2}}{\frac{1}{n^{3/2}}} = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)}{n^{1/2}} = 0$$

Comme la série de Riemann  $\sum \frac{1}{n^2}$  est convergente ( $\frac{3}{2} > 1$ ), la série  $\sum \frac{\ln(n)}{n^2}$  est convergente par règle de comparaison.

Exercice **Série harmonique**

Pour  $n \geq 1$ , on note  $H_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}$ .

1. Démontrer que, pour tout  $n \geq 1$ ,

$$\ln(n+1) \leq H_n \leq 1 + \ln(n).$$

2. En déduire un équivalent de  $H_n$ .  
 3. On pose pour  $n \geq 1$ ,  $v_n = H_n - \ln(n)$ . Vérifier que  $v_n - v_{n-1} = \frac{1}{n} + \ln\left(1 - \frac{1}{n}\right)$ .  
 4. Étudier la monotonie de  $(v_n)$ .  
 5. En déduire que la suite  $(H_n - \ln(n))$  est convergente.

## Correction

1. Voir la démonstration sur la comparaison série-intégrale. On a :

$$\int_1^{n+1} \frac{1}{x} dx = \ln(n+1) \leq H_n \leq 1 + \int_1^n \frac{1}{x} dx = 1 + \ln(n)$$

2. On divise ces inégalités par  $\ln(n)$  :

$$1 + \ln(1 + 1/n) \leq H_n / \ln(n) \leq 1 + 1/\ln(n).$$

Les deux extrémités tendent vers 1 donc  $H_n \sim_{n \rightarrow \infty} \ln(n)$ .

3.  $v_n - v_{n-1} = H_n - H_{n-1} - \ln(n) + \ln(n-1) = \frac{1}{n} + \ln\left(1 - \frac{1}{n}\right)$ .
4. On a  $\ln(1-x) \leq -x$ . D'où  $x + \ln(1-x) \leq 0$ . Ainsi  $(v_n)$  est décroissante car  $v_n - v_{n-1} \leq 0$ .
5. D'après l'inégalité de la question 1 on  $0 \geq \ln(n+1) - \ln(n) \leq H_n - \ln(n)$ . La suite  $(v_n) = (H_n - \ln(n))$  est minorée et décroissante donc convergente.

Exercice **Calcul d'une somme**

Calculer la somme de la série :  $\sum \frac{n+1}{3^n}$ .

## Correction

Sans l'outil des séries entières, on bricole :

$$\begin{aligned} \frac{1}{3}S &= \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n+1}{3^{n+1}} = \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{n}{3^n} = \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{n+1}{3^n} - \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{3^n} \\ &= (S-1) - \frac{1}{3} \frac{1}{1-\frac{1}{3}} = S - \frac{3}{2}. \end{aligned}$$

On en déduit que  $S = \frac{9}{4}$ .

Exercice **Alternée**

Étudier la nature des séries  $\sum u_n$  suivantes :

$$\begin{array}{ll} \mathbf{1.} & u_n = \frac{\sin n^2}{n^2} \\ \mathbf{3.} & u_n = \frac{\cos(n^2\pi)}{n \ln n} \end{array} \quad \mathbf{2.} \quad u_n = \frac{(-1)^n \ln n}{n}$$

## Correction

1. On a :  $|u_n| \leq \frac{1}{n^2}$ , donc la série converge absolument.
2. La série est alternée, et la suite  $(\ln(n)/n)$  est décroissante à partir d'un certain rang et converge vers 0. Donc par application du critère des séries alternées, la série converge.
3. On a  $\cos(n^2\pi) = (-1)^{n^2}$ . La suite  $(1/\ln(n)n)$  est décroissante et converge vers 0. Donc la série converge par application du critère des séries alternées.

Exercice **Cauchy**

On note, pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$  :

$$u_n = \sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{3^k (n-k)!}$$

Montrer que la série  $\sum u_n$  converge et calculer sa somme.

## Correction

Le terme général  $\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{3^k(n-k)!}$  est le produit de Cauchy de la suite  $((-\frac{1}{3})^n)$  et de la suite  $(\frac{1}{n!})$ .  
 Les deux séries  $\sum -(\frac{1}{3})^n$  et  $\sum \frac{1}{n!}$  sont absolument convergentes donc la série produit de Cauchy est absolument convergente.

De plus, sa somme est égale au produit des deux sommes, soit :

$$\sum_{n=0}^{+\infty} u_n = \sum_{n=0}^{+\infty} \left(-\frac{1}{3}\right)^n \times \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!} = \frac{1}{1+\frac{1}{3}} e^1 = \frac{4e}{3}.$$

Exercice **Produit scalaire**

Soit  $(u_n)$  et  $(v_n)$  deux suites. Les séries  $\sum u_n^2$  et  $\sum v_n^2$  sont convergentes.

Démontrer que la série  $\sum u_n v_n$  est convergente.

Application : soit  $(a_n)$  une suite positive telle que la série de terme général  $a_n$  converge. Étudier la nature de la série de terme général  $\frac{\sqrt{a_n}}{n}$ .

## Correction

En développement l'inégalité  $(|a| - |b|)^2 \geq 0$ , on obtient  $|a||b| \leq \frac{1}{2}(a^2 + b^2)$ . Donc :

$$|u_n v_n| \leq \frac{1}{2}(u_n^2 + v_n^2).$$

Les séries  $\sum u_n^2$  et  $\sum v_n^2$  sont convergentes donc la série  $\sum \frac{1}{2}(u_n^2 + v_n^2)$  est convergente. Par critère de comparaison, la série  $\sum |u_n v_n|$  est convergente. Donc la série  $\sum u_n v_n$  est absolument convergente.

C'est une application directe du théorème précédent en prenant  $u_n = \sqrt{a_n}$  et  $v_n = \frac{1}{n}$ .

Exercice **convergence**

Soit  $\sum u_n$  une série convergente, à termes positifs.

Montrer que la série  $\sum u_n^2$  converge.

## Correction

Puisque la série  $\sum u_n$  converge, on a :

$$u_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0.$$

A partir d'un certain rang  $N$ , on a  $0 \leq u_n \leq 1, \forall n \geq N$ . Multiplions cette inégalité par  $u_n$ , on a :

$$0 \leq u_n^2 \leq u_n, \forall n \geq N.$$

Comme la série  $\sum u_n$  est convergente, la série  $\sum_{n \geq N} u_n$  est convergente par critère de comparaison.  
 Donc la série  $\sum u_n$  est convergente.

Exercice **Convergence**

Soit  $\sum u_n$  une série à termes positifs convergente.

Démontrer que la suite  $(\prod_{k=0}^n (1 + u_k))$  est convergente.

## Correction

On a  $\ln(\prod_{k=0}^n (1 + u_k)) = \sum_{k=0}^n \ln(1 + u_k)$ . Comme la série  $\sum u_n$  converge, on a  $u_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$  d'où  $\ln(1 + u_n) \sim_{n \rightarrow \infty} u_n$ . La série à termes positifs  $\sum \ln(1 + u_n)$  est convergente car  $\sum u_n$  est convergente.  
 Comme la fonction  $\ln$  est continue, la suite  $(\prod_{k=0}^n (1 + u_k))$  est convergente.